
\chapter{Iteración}
\chaplabel{iteration}

Este capítulo es sobre la iteración, la cual es la habilidad
de ejecutar un bloque de sentencias repetidamente. Vimos
un tipo de iteración, usando recursión, en la \secref{recursion}.
También vimos otro tipo, usando un bucle {\tt for}, en la
\secref{for_loops}. En este capítulo veremos otro tipo, 
usando la sentencia {\tt while}. Pero primero queremos discutir
un poco más sobre la asignación de una variable.

\section{Asignación Versus Igualdad}
\index{asignación!operador}
\index{operador!$==$ (igualdad numérica)}

Antes de proceder, quiero hablar sobre una fuente común de confusión.
Dado que Raku usa el signo de igualdad ({\tt =}) para la asignación, 
es tentativo interpretar una sentencia tal como {\tt \$a = \$b} como 
una proposición matemática de igualdad, eso es, la afirmación que 
{\tt \$a} y {\tt \$b} son iguales. Pero esta interpretación es incorrecta.
\index{igualdad y asignación}

Primero, la igualdad es una relación simétrica y la asignación no lo es. 
Por ejemplo, en matemáticas, si $a = 7$, entonces $7 = a$. Pero en Raku, 
la sentencia {\tt \$a = 7} es legal y {\tt 7 = \$a} no lo es.

De igual manera, en matemáticas, una proposición de igualdad es verdadera
o falsa todo el tiempo. Si $a = b$ ahora, entonces $a$ siempre será igual
a $b$. En Raku, una sentencia de asignación puede hacer dos variables iguales,
pero no tienen que permanecer de ese modo:

\begin{verbatim}
> my $a = 5;
5
> my $b = $a;   # $a y $b son iguales ahora
5
> $a = 3;       # $a y $b ya no son iguales
3
> say $b;
5
\end{verbatim}
%
La tercera línea cambia el valor de {\tt \$a} pero no cambia el
valor de {\tt \$b}, así que ya no son iguales.

En resumen, recuerda que {\tt =} es un operador de asignación y
no un operador de igualdad; los operadores para probar igualdad entre
dos términos son {\tt ==} para números y {\tt eq} para cadenas de 
texto.
\section{Reasignación}
\index{asignación}
\index{sentencia!de asignación}
\index{reasignación}

Como tal vez descubriste, es legal hacer más de una asignación a la 
misma variable. Una asignación nueva hace que una variable existente
haga referencia a un nuevo valor (y deje de referirse al valor antiguo):

\begin{verbatim}
> my $x = 5;
5
> say $x;
5
> $x = 7;
7
> say $x
7
\end{verbatim}
%
La primera vez mostramos a {\tt \$x}, su valor es 5; la segunda vez, su valor
es 7.

La \figref{assign2} muestra como la {\bf reasignación} luce en un
diagrama de estado. 
\index{diagrama!de estado}

La reasignación de variables es usualmente útil, pero deberías utilizar esta
característica con cierta precaución. Si los valores de las variables 
se cambian frecuentemente, puede hacer el código difícil de leer y depurar.

\begin{figure}
\centerline
{\includegraphics[scale=0.5]{figs/reassignment.pdf}}
\caption{Diagrama de estado.}
\figlabel{assign2}
\end{figure}



\section{Actualización de las Variables}
\seclabel{update}

\index{actualización}
\index{variable!actualización}

Un tipo común de reasignación es una {\bf actualización}, donde el nuevo valor
de la variable depende en el antiguo:

\begin{verbatim}
> $x = $x + 1;
\end{verbatim}
%
Esto significa ``obtén el valor actual de {\tt \$x}, agrégale uno, y después
actualiza a {\tt \$x} con el valor nuevo.''

Si intentas actualizar una variable a la cual no se le ha dado un valor,
obtienes una advertencia, porque Raku evalúa el lado derecho de la 
sentencia de asignación antes de asignar un valor a {\tt \$x}:

\begin{verbatim}
> my $x;
> $x = $x + 1;
Use of uninitialized value of type Any in numeric context 
 in block <unit> at <unknown file> line 1
\end{verbatim}
%
Antes de actualizar una variable, tienes que declararla e {\bf inicializarla},
usualmente con una sentencia de asignación:
\index{inicialización!antes de la actualización}

\begin{verbatim}
> my $x = 0;
> $x = $x + 1;
\end{verbatim}
%
Actualizar una variable al agregar 1 se conoce como un {\bf incremento};
substraer 1 se conoce como un {\bf decremento}.
\index{operador!$++$ (incremento)}
\index{operador!$--$ (decremento)}

Como se mencionó anteriormente en la \secref{expr_and_statements},
Raku tiene algunos atajos para el incremento y el decremento:

\begin{rakucode}
$x += 1; # equivalente a $x = $x + 1
$x++;    # también equivalente 

$x -= 1; # equivalente a $x = $x - 1
$x--;    # también equivalente 
\end{rakucode}

\section{La Sentencia {\tt while}}
\index{sentencia!while}
\index{bucle!while}
\index{iteración}

Las computadoras usualmente automatizan tareas repetitivas. Repetir tareas
idénticas o similares sin hacer errores es algo que las computadoras saben
hacer bien y por el contrario, algo en lo cual las personas comúnmente cometen
errores. En un programa de computadora, la repetición se conoce como
{\bf iteración}.

Ya hemos visto dos funciones, \verb|cuenta-regresiva| y \verb|imprime-n-veces|,
que iteran usando recursión (ver \secref{recursion}). Dado que la iteración
es tan común, muchos lenguajes de programación incluyendo a Raku proveen
características para hacerla más fácil. Una de ellas es la sentencia {\tt for}
que vimos en la \secref{for_loops}. Regresaremos a eso más tarde.

Otra es la sentencia {\tt while}. Esta es una versión de {\tt cuenta-regresiva}
que usa la sentencia {\tt while}:

\begin{rakucode}
sub cuenta-regresiva( Int $n is copy ) {
    while $n > 0 {
        say $n;
        $n--;
    }
    say '¡Despegue!';
}
\end{rakucode}
%
Puedes casi leer la sentencia {\tt while} como si fuera inglés. Significa, 
``Mientras (while) {\tt \$n} sea mayor que 0, muestra el valor de {\tt \$n} y 
después reduce {\tt \$n}. Cuando llegues a 0, muestra la palabra
{\tt ¡Despegue!}''
\index{flujo!de ejecución}

Aquí se presenta el flujo de ejecución de una sentencia {\tt while} más
formalmente:

\begin{enumerate}

\item Determina si la condición es verdadera o falsa.

\item Si es falsa, abandona la sentencia {\tt while}
y continúa la ejecución en la siguiente sentencia.

\item Si la condición es verdadera, ejecuta el cuerpo y
después regresa al paso 1.

\end{enumerate}

Este tipo de flujo se llama un bucle~\engterm{loop} porque el tercer
paso regresa nuevamente al principio. 
\index{condición}
\index{bucle}
\index{cuerpo}

El cuerpo del bucle debería cambiar el valor de una o más variables para que la
condición se vuelva falsa eventualmente y el bucle termine. De lo contrario,
el bucle se repetirá por siempre, lo cual se conoce como un {\bf bucle infinito}.
Una fuente de entretenimiento para los científicos de la computación es la
observación de que las instrucciones en la botella de champú, ``Enjabona, 
enjuaga, repite'', son un bucle infinito.
\index{bucle!infinito}

En el caso de {\tt cuenta-regresiva}, podemos probar que el bucle termina: 
si {\tt \$n} es cero o negativo, el bucle nunca se ejecuta. Por lo contrario,
{\tt \$n} se vuelve más pequeño cada vez a través del bucle, así que
eventualmente tenemos que llegar a 0.

Con otros bucles, no es tan fácil decir si el bucle termina. Por ejemplo:

\begin{rakucode}
sub secuencia( $n is copy ) {
    while $n != 1 {
        say $n;
        if $n %% 2 {        # $n es par
            $n = $n / 2;
        } else {            # $n es impar
            $n = $n*3 + 1;
        }
    }
    return $n;
}
\end{rakucode}
%
La condición de este bucle es {\tt \$n != 1}, así que el bucle continuará
hasta que {\tt \$n} sea {\tt 1}, lo cual hace la condición falsa.

Cada vez a través del bucle, el programa muestra el valor de {\tt \$n}
y después chequea si es par o impar. Si es par, {\tt \$n} es dividido por 2.
Si es impar, el valor de {\tt \$n} es reemplazado con {\tt \$n*3 + 1}. Por ejemplo,
si el argumento que se pasa a {\tt secuencia} es 42, los valores resultantes
de {\tt n} son 42, 21, 64, 32, 16, 8, 4, 2, 1. 

Dado que {\tt \$n} algunas veces incrementa y otras disminuye, no hay prueba
obvia que {\tt \$n} llegará a 1, o que el programa termina. Para algunos valores
particulares de {\tt n}, podemos probar que el programa termina. Por ejemplo, si 
el valor inicial es una potencia de dos, {\tt n} será un par a través del bucle
hasta que llega al 1. El ejemplo anterior termina con tal secuencia de potencias
de dos, comenzando con 64.
\index{conjetura de Collatz}

¡La pregunta difícil es si podemos probar que este programa termina para 
{\em todos} los valores positivos de {\tt n}. Hasta ahora, nadie ha sido capaz
de probarlo \emph{o} refutarlo! (Ver \url{https://es.wikipedia.org/wiki/Conjetura_de_Collatz}.)

Como un ejercicio, podrías escribir de nuevo la función \verb|imprimir-n-veces|
de la \secref{recursion} usando iteración en lugar de recursión.

\index{modificador!de sentencia}
\index{sintaxis!sufija}
La sentencia {\tt while} puede también usarse como un modificador de sentencia
(o sintaxis sufija):

\begin{rakucode}
my $val = 5;
print "$val " while $val-- > 0;   # imprime 4 3 2 1 0
print "\n";
\end{rakucode}

La sentencia {\tt while} del bucle ejecuta el bloque mientra la condición sea
verdadera. También existe un bucle {\tt until}, el cual ejecuta el bloque
mientra su condición se falsa:
\index{bucle!until}

\begin{rakucode}
my $val = 1;
until $val > 5 {
    print $val++;                 # imprime 12345
}
print "\n";
\end{rakucode}

\section{Variables Locales y Ámbito de una Variable}

Hemos visto en la \secref{localvar} que las variables creadas dentro de
una subrutina (con la palabra clave {\tt my} son \emph{locales} a esa subrutina.
La palabra clave {\tt my} es usualmente llamada un \emph{declarador} porque 
se usa para declarar una variable nueva (u otro identificador). Es uno de los
declaradores más comunes. Entre otros declaradores se encuentran {\tt our} o 
{\tt state}, los cuales se describen brevemente más tarde en este capítulo.
\index{ámbito!léxico}
\index{variable!léxica}
\index{declarador!my}

Similarmente, los parámetros de una subrutina son usualmente \emph{locales}
a la subrutina en la signatura donde son declarados.
\index{parámetros!de subrutina}

Mencionamos brevemente que el término \emph{ámbito léxico} es probablemente
más preciso que local, pero era muy temprano en aquel entonces para realmente
explicar lo que esto significa.

La declaración de una variable con {\tt my} le da un \emph{ámbito léxico}.
Esto significa que solo existe dentro del bloque actual. En términos generales,
un \emph{bloque} es una pieza de código de Raku dentro de llaves. Por ejemplo,
el cuerpo de una subrutina y el código de un bucle {\tt while} o {\tt for} o de
una sentencia condicional {\tt if} son bloques de códigos. Cualquier variable
creada con el declarador {\tt my} existe y está disponible para usarse solamente
dentro del lugar donde fue declarada hasta el final del bloque de código.
\index{llaves}

Por ejemplo, este código:

\begin{rakucode}
if $condición eq True {
    my $foo = "bar";
    say $foo;  # imprime "bar"
}
say $foo;      # ERROR: "Variable '$foo' is not declared ..."
			   # ERROR: "La variable '$foo' no está declarada ..."
\end{rakucode}
%
fallará en la segunda sentencia de impresión, porque la llamada de la función
\verb|say| no está en el ámbito léxico de la variable {\tt \$foo}, 
el cual termina con la llave derecha que cierra el bloque de la condición.
Si queremos que esta variable pueda accederse después que la condición termine,
entonces tendríamos que declararla antes de la sentencia {\tt if}.

Por ejemplo:

\begin{rakucode}
my $foo;
if $condición eq True {
    $foo = "bar";
    say $foo;  # imprime "bar"
} else {
    $foo = "baz";
}
say $foo;      # imprime "bar" o "baz" dependiendo de $condición
\end{rakucode}
%
Si una variable léxica no se declara dentro de un bloque, su ámbito se
extiende hasta al final del archivo (esto se llama algunas veces una variable
estática o global, aunque estos términos no son del todo precisos). Por ejemplo,
en el último fragmento de código, el ámbito de la variable {\tt \$foo} se
extenderá hasta al final del archivo, lo cual puede o no puede ser algo bueno,
dependiendo de como pretendas usarla. Es usualmente mejor reducir el ámbito de las 
variables tanto como sea posible porque esto ayuda a reducir las dependencias
entre las varias partes del código y limita el riesgo de errores sutiles.
En el código anterior, si queremos limitar el ámbito de {\tt \$foo}, podemos
agregar llaves para crear un bloque delimitador con el único propósito de
limitar el ámbito de dicha variable:

\begin{rakucode}
{
    my $foo;
    if $condición eq True {
        $foo = "bar";
        say $foo;  # imprime "bar"
    } else {
        $foo = "baz";
    }
    say $foo;      # imprime "bar" o "baz" dependiendo de $condición
}
\end{rakucode}
% 
Ahora las llaves exteriores crean un bloque delimitador que delimita el ámbito
de {\tt \$foo} solamente donde lo necesitamos. Esto puede parecer un ejemplo un
poco forzado, pero es común agregar llaves solo con el propósito de definir el
ámbito de algo.

El ámbito léxico también significa que las variables con el mismo nombre
pueden ser temporalmente redefinidas en un nuevo ámbito:

\begin{rakucode}
my $posición = "fuera";
sub exterior {
    say $posición;
}
sub interior {
    my $posición = "dentro";
    say $posición;
}
say $posición;      # -> fuera
exterior();         # -> fuera
interior();         # -> dentro
say $posición;      # -> fuera
\end{rakucode}
% 
Tenemos en efecto dos variables con el mismo nombre, {\tt \$posición}, pero en
diferentes ámbitos. Una es válida solo dentro de la subrutina {\tt interior}
donde ha sido redefinida, y la otra en otro lugar.

Si agregamos una subrutina nueva:
\begin{rakucode}
sub en-ningún-lugar {
    my $posición = "en ningún lugar";
    exterior();
}
en-ningún-lugar();       # -> fuera
\end{rakucode}
% 
está aún imprimirá ``fuera'' porque la subrutina {\tt exterior} sabe sobre la
versión ``fuera'' de la variable {\tt \$posición}, la cual existía cuando
{\tt exterior} fue definida. En otras palabras, el código {\tt exterior} que
aludió a la variable exterior (``fuera'') sabe sobre la variable que existía
cuando fue creado, pero no sobre la variable existente donde dicho código fue
llamado. Así es como las variables \emph{lexicales} funcionan. Este
comportamiento es la base para construir \emph{clausuras}, una forma de
subrutina con algunas propiedades especiales que estudiaremos más tarde en este
libro, pero que en efecto está presente en todas partes en Raku.
\index{clausura}
\index{variable!léxica}

Mientras que tener variables diferentes con el mismo nombre puede darte mucho
poder expresivo, te aconsejamos que evite crear variables distintas con el
mismo nombre y diferentes ámbitos, por lo menos hasta que realmente entiendas
estos conceptos lo suficiente para saber lo que estás haciendo, debido a que
esto puede ser un poco complejo.

Mayormente, muchas de las variables usadas en Raku son variables lexicales, 
que se declaran con el declarador {\tt my}. Aunque no son declarados con {\tt
my}, los parámetros declarados en la signatura de una subrutina y los
parámetros de un bloque puntiagudo también tienen un ámbito léxico limitado
al cuerpo de la subrutina o el bloque de código.
\index{declarador!my}

Existen otros declaradores, tales como {\tt our}, el cual crea una variable con
ámbito de paquete, y {\tt state}, que crea una variable con ámbito léxico pero
con un valor persistente. Raramente son usados.
\index{declarador!our}
\index{estado}

Un punto final: aunque usualmente no se declaran con un declarador {\tt my},
las subrutinas tienen también un ámbito léxico por defecto. Si se definen
dentro de un bloque, serán visibles solo dentro de ese bloque. Un ejemplo de
esto se mostró al final de la solución al ejercicio MCD del capítulo anterior
(ver \solref{sol_gcd}). Con eso dicho, \emph{puedes} declarar una
subrutina con un declarador {\tt my} si así lo deseas:

\begin{rakucode}
my sub frobnicate { 
    # ... 
}
\end{rakucode}

Esta técnica podría agregar consistencia o alguna forma de característica de
auto-documentación, pero no obtendrá mucha funcionalidad con eso.
 

\section{Sentencias de Flujo de Control ({\tt last}, {\tt next}, etc.)}
\index{flujo!control}
\index{sentencia!last}
\index{sentencia!next}

Algunas veces no sabes cuando terminar un bucle hasta que llegas a la mitad del
cuerpo. En ese caso, puedes usar una sentencia de flujo de control como
{\tt last} para salir del bucle.

Por ejemplo, supón que quieres tomar entrada del usuario hasta que entre
{\tt terminar}. Podrías escribir lo siguiente:

\begin{rakucode}
while True {
    my $línea = prompt "Entra algo ('terminar' para salir)\n";
    last if $línea eq "terminar";
    say $línea;
}
say '¡Terminado!';
\end{rakucode}
%
La condición de bucle es {\tt True}, lo cual siempre es verdadero, así que el
bucle se ejecuta hasta que alcanza la sentencia {\tt last}.

Cada vez, el bucle incita al usuario a teclear algo. Si el usuario escribe
{\tt terminar}, la sentencia {\tt last} terminar el bucle. Por lo contrario,
el programa refleja cualquier cosa que el usuario escribe y regresa a la parte
superior del bucle. Esta es una muestra:

\begin{verbatim}
$ raku terminar.raku
Entra algo ('terminar' para salir)
Hola
Hola
Entra algo ('terminar' para salir)
Estoy aprendiendo Raku
Estoy aprendiendo Raku
Entra algo ('terminar' para salir)
terminar
¡Terminado!
\end{verbatim}
%
Esta manera de escribir bucles {\tt while} es común porque puedes chequear la
condición en cualquier parte en el bucle (no solo en la parte superior) y
puedes expresar la condición para terminar afirmativamente (``termina cuando
esto suceda'') en lugar de negativamente (``mantente haciendo esto hasta
que esto pase'').

Usar un bucle {\tt while} con una condición que es siempre verdadera es una
manera natural de escribir un bucle infinito, es decir, un bucle que se ejecutará
por siempre hasta que algo en el código (tal como la sentencia {\tt last} usada
anteriormente) force al programa a salir del bucle. Esto es comúnmente usado
en lenguajes de programación, y funciona muy bien en Raku. No obstante, existe
otra forma común y más idiomática de construir un bucle infinito en Raku:
al usar la sentencia {\tt loop}, la cual estudiaremos en la
\secref{C-style loop} (\pagref{C-style loop}). Por ahora, usaremos la
sentencia {\tt while True}, la cual es bastante legítima.
\index{idiomático}
\index{bucle!infinito}


Algunas veces, en lugar de salir del bucle {\tt while} con la sentencia de
control {\tt last}, por ejemplo, necesitas comenzar el cuerpo del bucle al
principio. Por ejemplo, quieres chequear si la entrada del usuario es correcta
con alguna subrutina {\tt es-válido} (no especificada) antes de procesar los
datos, e incitar al usuario a intentar nuevamente si la entrada no era correcta.
En este caso, la sentencia de control {\tt next} te deja comenzar al principio
del bucle otra vez:
\index{sentencia!next}

\begin{rakucode}
while True {
    my $línea = prompt "Entra algo ('terminar' para salir)\n";
    last if $línea eq "terminar";
    next unless es-válido($línea);
    # procesamiento posterior de $línea;
}
print('¡Terminado!');
\end{rakucode}
%
Aquí, el bucle termina si el usuario escribe ``terminar''. Si no, la entrada
del usuario se chequea con la subrutina {\tt es-válido}; si la subrutina
devuelve un valor verdadero, el procesamiento continúa; si devuelve un valor
falso, entonces el flujo de control  comienza nuevamente al principio del 
cuerpo del bucle, y por lo tanto se incita al usuario a escribir una entrada 
válida.

La sentencias de control {\tt last} y {\tt next} también funcionan con los
bucles {\tt for}. Por ejemplo, el siguiente bucle {\tt for} itera en teoría
sobre un rango de números enteros entre 1 y 20, pero desecha los números impares
por virtud de una sentencia {\tt next} y sale del bucle con una sentencia
{\tt last} tan pronto la variable del bucle es mayor que {\tt \$max}
(por ejemplo, 10):
\index{bucle!for}
\index{sentencia!for}

\begin{rakucode}
my $max = 10;
for 1..20 -> $i {
    next unless $i %% 2; # mantiene solos los valores pares
    last if $i > $max;   # termina el bucle si $i es mayor que $max
    say $i;              # imprime 2 4 6 8 10
}
\end{rakucode}

Puedes tener tantas sentencia {\tt last} y {\tt next} como desees, al igual que
puedes tener tantas sentencias {\tt return} como quieras en una subrutina. El
uso de tales sentencias de flujo de control no es considerado mala práctica.
Durante la infancia de la programación estructurada, algunas personas insistían
que los bucles y las subrutinas tienen solo una entrada y una sola salida. La
noción de una sola entrada es todavía una buena idea, pero la noción de una
sola salida ha causado que muchas personas hagan lo imposible y escriban
muchísimo código no tan natural. La mayor parte de la programación consiste en
recorrer árboles de decisiones. Un árbol de decisiones naturalmente comienza
con un solo trunco pero termina con muchas hojas. Escribe tu código con el
número de  controles de bucle (y salida de subrutinas) que es natural para el 
problema que estás intentando resolver. Si declaras tus variables con ámbitos
razonables, todo se limpia automáticamente al momento apropiado, sin importar
como dejes el bloque.

\section{Raíces Cuadradas}
\seclabel{squareroot}
\index{raíz cuadrada}

Los bucles se usan a menudo en programas que calculan resultados numéricos
comenzando con una respuesta aproximada y mejorándola iterativamente.

\index{método!de Newton}

Por ejemplo, una manera de calcular las raíces cuadradas es con el método de
Newton (también conocido como el método de Newton-Raphson). Supón que quieres
saber la raíz cuadrada de $a$. Si comienzas con casi cualquier estimado, $x$,
puedes calcular un mejor estimado con la siguiente fórmula:

\[ y = \frac{x + a/x}{2} \]
%
Por ejemplo, si $a$ es 4 y $x$ es 3:

\begin{verbatim}
> my $a = 4;
4
> my $x = 3;
3
> my $y = ($x + $a/$x)/2;
2.166667
\end{verbatim}
%
El resultado está mucho más cerca de 3 que a la respuesta correcta
($\sqrt{4} = 2$). Si repites el proceso con el estimado nuevo, se acerca aún
más:

\begin{verbatim}
> $x = $y;
2.166667
> $y = ($x + $a/$x)/2;
2.006410
\end{verbatim}
%
Después de varias actualizaciones, el estimado es casi exacto:
\index{actualización}

\begin{verbatim}
> $x = $y;
2.006410
> $y = ($x + $a/$x)/2;
2.000010
> $x = $y;
2.000010
> $y = ($x + $a/$x)/2;
2.000000000026
\end{verbatim}
%
En general no sabemos con antelación cuántos pasos toma para obtener la
respuesta correcta, pero sabemos cuando la obtenemos porque el estimado para
de cambiar:

\begin{verbatim}
> $x = $y;
2.000000000026
> $y = ($x + $a/$x)/2;
2
> $x = $y;
2
> $y = ($x + $a/$x)/2;
2
\end{verbatim}
%
Cuando {\tt \$y == \$x}, podemos parar. Este es un bucle que comienza
con un estimado inicial, {\tt x}, y lo mejora hasta que para de cambiar:

\begin{rakucode}
my ($a, $x) = (4, 3);
while True {
    say "-- Valor Intermedio: $x";
    my $y = ($x + $a/$x) / 2;
    last if $y == $x;
    $x = $y;
}
say "Resultado final es $x";
\end{rakucode}
%
Esto imprimirá:
\begin{verbatim}
-- Valor Intermedio: 3
-- Valor Intermedio: 2.166667
-- Valor Intermedio: 2.006410
-- Valor Intermedio: 2.000010
-- Valor Intermedio: 2.000000000026
-- Valor Intermedio: 2
Resultado final es 2
\end{verbatim}
%

Para muchos valores de {\tt \$a} esto funciona bien, pero tenemos que considerar
varias cosas. Primero, en la mayoría de lenguajes de programación, es peligroso
chequear la igualdad de {\tt coma flotante} (float), porque los valores de coma
flotante son solo aproximadamente correctos. No tenemos este problema con Raku,
porque, como hemos mencionado, Raku usa una mejor representación de los
números racionales que la mayoría de los lenguajes de programación generalistas. 
(Deberías tener esto presente si estás usando algún otro lenguaje). Aún si no
tenemos este problema en Raku, también pueden existir otros problemas con
algoritmos que no se comportan tan bien como el algoritmo de Newton. Por ejemplo, 
algunos algoritmos podrían no convergir tan rápida y perfectamente como
el algoritmo de Newton pero en lugar producir valores alternativos por encima
y por debajo del resultado preciso.
\index{coma flotante}
\index{épsilon}

En lugar de chequear si {\tt \$x} y {\tt \$y} son exactamente iguales,
es más seguro usar la función integrada {\tt abs} para calcular el valor
absoluto, o magnitud, de la diferencia entre ellos:

\begin{rakucode}
last if abs($y - $x) < $epsilon;
\end{rakucode}
%
donde \verb"epsilon" tiene un valor pequeñísimo como {\tt 0.0000001} 
que determina qué tan cerca es suficientemente cerca.



\section{Algoritmos}
\index{algoritmo}

El método Newton es un ejemplo de un {\bf algoritmo}, que es un proceso
mecánico para resolver una categoría de problemas (en este caso, calcular
raíces cuadradas).

Para entender lo que es un algoritmo, podría ser útil comenzar con algo que no 
es aún un algoritmo. Cuando aprendiste a multiplicar los números de un solo
dígito, probablemente memorizaste la tabla de multiplicación. En efecto, 
memorizaste 100 soluciones específicas. Ese tipo de conocimiento no es
algorítmico.

Pero si eres ``perezoso'', posiblemente aprendiste algunos trucos. Por ejemplo,
para encontrar el producto de $n$ y 9, puedes escribir $n-1$ como el primer
dígito y $10-n$ como el segundo dígito. Por lo tanto para calcular $9*7$, $n-1$
es 6 y $10-n$ es 3, así que el producto $9*7$ es 63. Es truco es una solución
general para multiplicar un número de un solo dígito por 9. ¡Eso es un algoritmo!
\index{adición!sin cargar}
\index{sustracción!sin tomar prestado}

Similarmente, las técnicas que aprendiste en la escuela para añadir (cargando),
substraer (tomando prestado), y la división larga son todos algoritmos. Una de
las características de los algoritmos es que no requieren ninguna inteligencia
para llevarse a cabo. Ellos son procesos mecánicos donde cada paso que sigue
precede al último de acuerdo a un conjunto simple de reglas.

Ejecutar los algoritmos es aburrido, pero diseñarlos es interesante,
intelectualmente estimulante, y una parte central de la ciencia de la computación.

Algunas de las cosas que la gente hace naturalmente, sin ninguna dificultad o
pensamiento consciente, son las más difíciles de expresar algorítmicamente.
Entender un lenguaje natural es un buen ejemplo. Todos lo hacemos, pero hasta
ahora nadie ha podido explicar {\em cómo} lo hacemos, por lo menos no en la
forma de un algoritmo.


\section{Depuración de Programas}
\seclabel{bisectbug}

A medida que empieces a escribir programas más grandes, podría ser
que dediques más tiempo a la depuración. Más código significa que existen
más posibilidades de cometer un error y más lugares en los cuales
se ocultan los errores.
\index{depuración!por bisección}
\index{bisección, depuración por}

Una manera de reducir tu tiempo de depuración es ``depurar por bisección''.
Por ejemplo, si hay 100 líneas en tu programa y las chequeas una a la vez,
te tomaría 100 pasos.

En lugar de eso, intenta dividir el problema a la mitad. Inspecciona la mitad
del programa, o sus alrededores, con un valor intermedio que puedas chequear.
Agrega una sentencia {\tt say} (o algo más que tenga un efecto verificable) y
ejecuta el programa.

Si el chequeo en la mitad del programa es incorrecto, entonces podría haber un
problema en la primera mitad del programa. Si es correcto, entonces el problema
está en la segunda mitad.

Cada vez que realizas un chequeo como este, divides el número de líneas por la
mitad que tienes que inspeccionar. Después de seis pasos (lo cual es menos
que 100), lo habrás reducido a uno o dos líneas de código, por lo menos en
teoría.

En práctica no es siempre claro cual es la ``mitad del programa'' y no siempre
es posible chequearla. No hace sentido contar el número de líneas y encontrar
el punto exacto. En lugar, piensa sobre los lugares en el programa donde podría
haber errores y los lugares donde es fácil chequear. Después, elige el sitio
donde piensas que la posibilidad de encontrar el error antes o después del
chequeo es la misma.


\section{Glosario}

\begin{description}

\item[Reasignación] Asignar un valor nuevo a una variable que ya existe.
\index{reasignación}

\item[Actualización] Una asignación donde el valor nuevo de la variable depende
del viejo.
\index{actualización}

\item[Inicialización] Una asignación que provee una variable con valor
inicial que puede ser actualizada más tarde.
\index{inicialización!variable}

\item[Incremento] Una actualización que aumenta el valor de una 
variable (usualmente por uno).
\index{operador!$++$ (incremento)}

\item[Decremento] Una actualización que reduce el valor de una variable.
\index{operador!$--$ (decremento)}

\item[Iteración] Ejecución repetida de un conjunto de sentencias usando
una llamada de una función recursiva o un bucle.
\index{iteración}

\item[Bucle infinito] Un bucle en el cual la condición para terminar
nunca es satisfecha.
\index{bucle!infinito}

\item[Algoritmo]  Un proceso general para resolver una categoría de problemas.
\index{algoritmo}

\end{description}


\section{Ejercicios}

\begin{exercise}
\exclabel{test_sqrt}
\paglabel{test_sqrt}
\index{raíz cuadrada}
\index{algoritmo!raíz cuadrada}

Copia el bucle de la \secref{squareroot} y encapsúlalo en una subrutina 
llamada \verb|mi-r-cuad| que toma a {\tt \$a} como un parámetro, elige un valor 
razonable de {\tt \$x}, y devuelve un estimado de la raíz cuadrada de {\tt \$a}.

Para probarla, escribe una función llamada \verb|probar-raiz-cuadrada|
que imprime una tabla como esta:

\begin{verbatim}[fontshape=up]
a  mi-r-cuad(a)        sqrt(a)          diff
1  1.0000000000000  1.0000000000000  1.110223e-15
2  1.4142135623747  1.4142135623731  1.594724e-12
3  1.7320508075689  1.7320508075689  0.000000e+00
4  2.0000000000000  2.0000000000000  0.000000e+00
5  2.2360679774998  2.2360679774998  0.000000e+00
6  2.4494897427832  2.4494897427832  8.881784e-16
7  2.6457513110647  2.6457513110646  1.025846e-13
8  2.8284271247494  2.8284271247462  3.189449e-12
9  3.0000000000000  3.0000000000000  0.000000e+00

\end{verbatim}
%
La primera columna es un número, $a$, la segunda columna
es la raíz cuadrada $a$ que es calculada con \verb|mi-r-cuad|,
la tercera columna es la raíz cuadrada calculada con la 
función integrada {\tt sqrt} de Raku, y la cuarta columna
es el valor absoluto de la diferencia entre los dos
estimados. No te preocupes mucho acerca de obtener un formato 
tabular organizado, todavía no hemos visto las funciones
integradas para hacer eso.

\solref{sol_test_sqrt}.
%

\end{exercise}



\begin{exercise}
\index{Ramanujan, Srinivasa}
\index{Ramanujan, Srinivasa!estimación de pi}
\index{pi!estimación}
\exclabel{pi_estimate}
\paglabel{pi_estimate}

El matemático Srinivasa Ramanujan encontró una serie infinita que puede ser
usada para generar una aproximación numérica
de $1 / \pi$:
\index{pi}

\[ \frac{1}{\pi} = \frac{2\sqrt{2}}{9801} 
\sum^\infty_{k=0} \frac{(4k)!(1103+26390k)}{(k!)^4 396^{4k}} \]

Escribe una función llamada \verb|estimar-pi| que use esta fórmula para
computar y devolver un estimado de $\pi$. Debería usar un bucle {\tt while}
para computar los términos de la sumatoria hasta que el último término sea
menor que  {\tt 1e-15}  (la cual es la notación de Raku para $10^{-15}$).
Puedes chequear el resultado al compararlo con la constante integrada {\tt pi}.

\solref{sol_pi_estimate}.

\end{exercise}

